日本對人有益無害的「假食品」工業

2017年6月13日 BY 袁源隆
A+A-

假蛋假米假髮菜，中國的假食品工業世界知名，人人聞風喪膽。想不到在日本也有總值幾十億日元的「假食品」工業，而且對人有益無害？這裡的「假食品」其實是指日本人製作的「料理模型」（日語：食品サンプル）。以肉眼看，模型根本與實物相差無幾，仿真度極高，故此，這些模型不只是兒童玩具、和風食店外常見的陳列品，稱為藝術品也毫不誇張。

料理模型產業的興起
料理模型已在日本流行近百年之久，不管是快餐店還是咖啡廳，日本食店都會購置模型，陳列於店外飾櫃，吸引食客。有這樣龐大的市場需要，自然也有龐大的生產業鏈。

「經濟學人」報道，現時全日本的料理模型製造業由 1932 年成立的岩崎株式会社統領，坐擁 5 分之 4 的市場佔有率。公司負責人岩崎兄弟分工合作，各自管理日本東西兩方的銷售業務。兄弟二人如魚得水，全年總共賺取超過 50 億日元（約 3.5 億港元）利潤。岩崎兄弟表示，在日本，他們幾乎沒有競爭對手，輕易地壟斷市場。比起岩崎株式会社次一級的模型製作公司所賺取的利潤是前者的 10 分 1。

岩崎株式会社憑造料理模型發跡的故事相當有趣，是巧合，也是時局促成。1932 年，岩崎兄弟的祖父不小心令蠟油滴到榻榻米上，然後他參照妻子煎的奄列以蠟油製作了模型——結果，就開設了岩崎製作所（岩崎株式会社前身）。製作所開設的時間正值洋食傳入日本，平民開始時興出外共進晚餐的年代，洋食店需要這些料理模型簡單直接地向日本人解釋菜單，故此料理模型需求便大幅上升。另外，由於和食店的入口在當時正由暖簾改為木門，無法單從外方窺看食店賣甚麼食物，所以增加了料理模型的需求。

由岩崎公司製作的料理模型，難辨真假。
模型的製作方式和挑戰
最初，製作料理模型的原材料主要為蠟。但由於蠟易變型，亦容易褪色，模型逐漸改以特別耐用的聚氯乙烯（PVC）製作。動手前，模型製作師會先到食店觀察，細看食品模樣、為食品拍照並就其質感顏色特徵寫低筆記，以確保模型與實物相符。在工廠，製作師會將 PVC 倒進預備好的模具，烘焗後再手繪填色，逐步「煮成」假食品。

製作流程如此，聽上來簡單，但實際上，要造出難辨真假的料理模型，關鍵在於如何調配出適合的液體 PVC。岩崎兄弟能夠稱霸料理模型製造，也是全賴其屬「商業秘密」、在 10 多年前發明的 PVC 配方。有了好的材料，當然也要有出色的廚師才能烹調佳餚。在眾多款式中，製作師指，生的食物和魚最難模仿，換句話說，壽司模型是最難製作的，除了魚生，米飯亦需逐粒揉成粘合。

雖然料理模型在日本流行多年，但此製作行業正因科技發展而日漸萎縮。年輕人會上網看食評，餐廳也開始轉用電子菜單，料理模型的重要性已今非昔比。有見於此，模型製作公司亦打算另謀出路，轉而朝製作旅遊手信等方向發展。不過，當料理模型已成日本傳統手藝、文化象徵，相信這行業在將來難以輕易消逝。

遲下應該會 3D print.....

真係好犀利